---
title: >-
    بخش ۵
---
# بخش ۵

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>بیامد به شبگیر دستور شاه</p></div>
<div class="m2"><p>همی کرد کودک به میدان سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>یکی جامه و چهر و بالا یکی</p></div>
<div class="m2"><p>که پیدا نبد این ازان اندکی</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>به میدان تو گفتی یکی سور بود</p></div>
<div class="m2"><p>میان اندرون شاه شاپور بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>چو کودک به زخم اندر آورد گوی</p></div>
<div class="m2"><p>فزونی همی جست هر یک بدوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>بیامد به میدان پگاه اردشیر</p></div>
<div class="m2"><p>تنی چند از ویژگان ناگزیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>نگه کرد و چون کودکان را بدید</p></div>
<div class="m2"><p>یکی باد سرد از جگر برکشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>به انگشت بنمود با کدخدای</p></div>
<div class="m2"><p>که آمد یکی اردشیری به جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>بدو راهبر گفت کای پادشا</p></div>
<div class="m2"><p>دلت شد به فرزند خود بر گواه</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>یکی بنده را گفت شاه اردشیر</p></div>
<div class="m2"><p>که رو گوی ایشان به چوگان بگیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>همی باش با کودکان تازه‌روی</p></div>
<div class="m2"><p>به چوگان به پیش من انداز گوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>ازان کودکان تا که آید دلیر</p></div>
<div class="m2"><p>میان سواران به کردار شیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>ز دیدار من گوی بیرون برد</p></div>
<div class="m2"><p>ازین انجمن کس به کس نشمرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>بود بی‌گمان پاک فرزند من</p></div>
<div class="m2"><p>ز تخم و بر و پاک پیوند من</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>به فرمان بشد بندهٔ شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>بزد گوی و افگند پیش سوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>دوان کودکان از پی او چو تیر</p></div>
<div class="m2"><p>چو گشتند نزدیک با اردشیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>بماندند ناکام بر جای خویش</p></div>
<div class="m2"><p>چو شاپور گرد اندر آمد به پیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>ز پیش پدر گوی بربود و برد</p></div>
<div class="m2"><p>چو شد دور مر کودکان را سپرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>ز شادی چنان شد دل اردشیر</p></div>
<div class="m2"><p>که گردد جوان مردم گشته پیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>سوارانش از خاک برداشتند</p></div>
<div class="m2"><p>همی دست بر دست بگذاشتند</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>شهنشاه زان پس گرفتش به بر</p></div>
<div class="m2"><p>همی آفرین خواند بر دادگر</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>سر و چشم و رویش ببوسید و گفت</p></div>
<div class="m2"><p>که چونین شگفتی نشاید نهفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>به دل هرگز این یاد نگذاشتم</p></div>
<div class="m2"><p>که شاپور را کشته پنداشتم</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>چو یزدان مرا شهریاری فزود</p></div>
<div class="m2"><p>ز من در جهان یادگاری فزود</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>به فرمان او بر نیابی گذر</p></div>
<div class="m2"><p>وگر برتر آری ز خورشید سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>گهر خواست از گنج و دینار خواست</p></div>
<div class="m2"><p>گرانمایه یاقوت بسیار خواست</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>برو زر و گوهر بسی ریختند</p></div>
<div class="m2"><p>زبر مشک و عنبر بسی بیختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>ز دینار شد تارکش ناپدید</p></div>
<div class="m2"><p>ز گوهر کسی چهرهٔ او ندید</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>به دستور بر نیز گوهر فشاند</p></div>
<div class="m2"><p>به کرسی زر پیکرش برنشاند</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>ببخشید چندان ورا خواسته</p></div>
<div class="m2"><p>که شد کاخ و ایوانش آراسته</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>بفرمود تا دختر اردوان</p></div>
<div class="m2"><p>به ایوان شود شاد و روشن‌روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>ببخشید کرده گناه ورا</p></div>
<div class="m2"><p>ز زنگار بزدود ماه ورا</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>بیاورد فرهنگیان را به شهر</p></div>
<div class="m2"><p>کسی کو ز فرزانگی داشت بهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>نوشتن بیاموختش پهلوی</p></div>
<div class="m2"><p>نشست سرافرازی و خسروی</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>همان جنگ را گرد کرده عنان</p></div>
<div class="m2"><p>ز بالا به دشمن نمودن سنان</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>ز می خوردن و بخشش و کار بزم</p></div>
<div class="m2"><p>سپه جستن و کوشش روز رزم</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>وزان پس دگر کرد میخ درم</p></div>
<div class="m2"><p>همان میخ دینار و هر بیش و کم</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>به یک روی بد نام شاه اردشیر</p></div>
<div class="m2"><p>به روی دگر نام فرخ وزیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>گران خوار بد نام دستور شاه</p></div>
<div class="m2"><p>جهاندیده مردی نماینده راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>نوشتند بر نامه‌ها هم‌چنین</p></div>
<div class="m2"><p>بدو داد فرمان و مهر و نگین</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>ببخشید گنجی به درویش مرد</p></div>
<div class="m2"><p>که خوردش نبودی به جز کارکرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>نگه کرد جایی که بد خارستان</p></div>
<div class="m2"><p>ازو کرد خرم یکی شارستان</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>کجا گندشاپور خواندی ورا</p></div>
<div class="m2"><p>جزین نام نامی نراندی ورا</p></div></div>